% Created 2021-06-01 mar. 07:47
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{multicol}
\usepackage{mlkkone}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{MnSymbol,wasysym}

\mode<presentation>{
  \usetheme{Montpellier}
  \setbeamercovered{transparent}
  \setbeamertemplate{section in toc}[sections numbered]
  \setbeamertemplate{subsection in toc}[square]
}

\newcommand*\oldmacro{}%
\let\oldmacro\insertshorttitle%
\renewcommand*\insertshorttitle{%
  \oldmacro\hfill%
  \insertframenumber\,/\,\inserttotalframenumber}

\definecolor{links}{HTML}{2A1B81}
\hypersetup{colorlinks,linkcolor=,urlcolor=links,pdflang={francais}}


\usepackage{verbatim}
\usepackage{caption}
\useoutertheme{infolines}
\makeatother
\setbeamertemplate{footline}
{
  \leavevmode%
  \hbox{%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.333\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{author in head/foot}%
      \usebeamerfont{author in head/foot} \insertshortauthor \hspace{1em} (\insertshortinstitute)
    \end{beamercolorbox}%
    \begin{beamercolorbox}[wd=.466\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{title in head/foot}%
      \usebeamerfont{title in head/foot}\insertshorttitle
    \end{beamercolorbox}
    \begin{beamercolorbox}[wd=.2\paperwidth,ht=2.25ex,dp=1ex,center]{date in head/foot}%
      \usebeamerfont{date in head/foot}\insertshortdate\hspace*{3em}
      \insertframenumber{} / \inserttotalframenumber\hspace*{1ex}
    \end{beamercolorbox}}%
  \vskip0pt%
}
\makeatletter
\definecolor{rouge_heraklion}{RGB}{130,39,42} %   #89211c
\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
\setbeamercolor{section in head/foot}{bg=rouge_heraklion, fg=white}
\setbeamercolor{subsection in head/foot}{bg=white, fg=rouge_heraklion}
\setbeamercolor{title in head/foot}{fg=rouge_heraklion,bg=white}
\setbeamercolor{author in head/foot}{fg=white,bg=rouge_heraklion}
\setbeamercolor{date in head/foot}{fg=white,bg=rouge_heraklion}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=rouge_heraklion,bg=white}
\setbeamercolor{block title}{fg=rouge_heraklion,bg=white}
\usetheme{Montpellier}
\author{Malik Koné}
\date{Mardi 1 juin 2020}
\title{Cardano}
\subtitle{Blockchain de 3è Génération}
\hypersetup{
  pdfauthor={Malik Koné},
  pdftitle={Cardano},
  pdfkeywords={},
  pdfsubject={},
  pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.3.6)}, 
  pdflang={French}}
\begin{document}

{
  \usebackgroundtemplate{\includegraphics[height=\paperheight]{./Images/page_de_garde}}
  \frame[plain]{
  }
}
\begin{frame}{Plan}
  \tableofcontents
\end{frame}

% \tableofcontents[currentsection]

\section{Introduction}
\label{sec:orgaf75668}
\begin{frame}[label={sec:org5b191d9}]{Définitions}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.48\columnwidth}
      \begin{block}{Blockchain}
        \begin{itemize}
        \item <1->Enregistrements décentralisés
        \item <2->Algorithmes de consensus
        \item <3->Cryptographie
        \item <4->Applications distribuées (dApp)
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\columnwidth}
      \begin{block}{Token-économie}
        \begin{itemize}
        \item <5-> Tokens ou jetons
        \item <6-> Portefeuilles éléctroniques
        \item <7-> Marchés de crypto-monnaies
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\section{Blockchain de 1\iere{} et 2\ieme{} Génération}
\label{sec:orged09a8d}
\begin{frame}[label={sec:orga81d336}]{Blockchain de 1\iere{} et 2\ieme{} Génération}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org12530d5}]{Quel problème résoud la 1\iere{} blockchain : \alert{Bitcoin-core}  ?}
  \begin{block}{Comment créer \emph{l'argent de l'Internet} (une espèce digitale)?}
    \only<1>{ 
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{./Images/layers.png}
      \end{center} 
    }
    \only<2>{ 
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{./Images/layers_ssl.png}
      \end{center}
    }
    \only<3>{
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.7\textwidth]{./Images/layers_btc.png}
      \end{center} 
    }
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1a9fabc}]{Les obstacles}
  \only<1->{
    \begin{block}{La double dépense}
    }
    \only<1>{
      \begin{center}
        \includegraphics[width=.8\linewidth]{Images/double_depense.png}
      \end{center}
    }
    \only<2->{
    \end{block}
    \begin{block}{L'attaque de Sybil}
      \begin{center}
        \includegraphics[width=\linewidth]{Images/sybillschema.png}
      \end{center}
    }
    \only<3->{
    \end{block}
    \begin{block}{L'attaque de Goldfinger (ou attaque des 51\%)}
    }
  \end{block}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org8e2516c}]{Comment le problème est-il résolu ?}
  \begin{block}{Bitcoin-core: une 1\ier{} solution}
    \only<1>{
      \begin{verbatiminput}
        FFrom Satoshi Nakamoto <satoshi<at>vistomail.com>\\
        Subject: Bitcoin P2P e-cashe paper\\
        Newsgroups: gmane.comp.encryption.general\\
        Date: Friday 31st October 2008 18:10:00 UTC\\
        ~\\
        I've been working on a new electronic cash system that's fully peer-to-peer, with no trusted third party.
      \end{verbatiminput}
    }
    \only<2>{
      Un journal comptable d'enregistrements, organisés en blocks infalsifiables qui s'enchainent de façon unique les uns aux autres dans un réseau publique et décentralisé.
    }
  \end{block}

  \begin{columns}
    \begin{column}{0.28\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \only<3->{
          \begin{center}
            \includegraphics[width=.6\textwidth]{Images/logos/bitcoin_logo.png}
          \end{center}
        }
        \only<3->{
        \end{block}
      \end{column}
      \begin{column}{0.70\columnwidth}
        \begin{block}{Les 4 rôles des blockchain (Chaum)}
          \only<1-2>{
            \begin{center}
              \includegraphics[width=.9\linewidth]{Images/logos/bitcoin_logo.png}
            \end{center}
          }
          \begin{itemize}
          \item <3-> Utilisateurs (noeud simple)
          \end{itemize}

          \begin{itemize}
          \item <4-> Acteurs (noeud validateur / mineur)
          \end{itemize}

          \begin{itemize}
          \item <5-> Décideurs (le 1\ier{} à avoir un nonce dans POW)
          \end{itemize}

          \begin{itemize}
          \item <6-> Empereurs  (\href{https://github.com/bitcoin/bitcoin}{bitcoin-core developpeurs})
          \end{itemize}

        }
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgfa157ee}]{Pour faire une transaction}
  \begin{enumerate}
  \item <1> Tx:  ".0000231 BTC pour Binta, signé Amadou"
  \item <2> Les mineurs inclu la tx dans un bloc et cherchent un \alert{bon} \emph{nonce}
  \item <3> Le 1\ier{} mineur à trouver un \alert{bon} \emph{nonce} valide et publie le bloc
    \begin{itemize}
    \item il contient une récompense (\emph{coinbase})
    \end{itemize}
  \item <4> Les autres mineurs:
    \begin{itemize}
    \item abandonnent  leur quête
    \item ajoutent le nouveau block à la chaine
    \item recommencent la course pour valider un nouveau bloc de transactions
    \end{itemize}
  \end{enumerate}
  \begin{figure}[ht]
    \centering
    \includegraphics<1>[width=.6\textwidth]{Images/cryptographics/tx}
    \includegraphics<2>[width=.6\textwidth]{Images/cryptographics/block}
    \includegraphics<3>[width=\textwidth]{Images/cryptographics/Anatomy-of-a-block2}    
    \includegraphics<4>[width=\textwidth]{Images/cryptographics/anatomy-of-a-chain-1}
  \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgbe61d3a}]{A quand son garba payé avec son téléphone ?}
  \begin{description}
  \item[{Pizza for bitcoins ?}] Le 18 mai 2010, \href{https://bitcointalk.org/index.php?topic=137.msg1195}{laslo sur bitcointalk.org}
  \end{description}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\linewidth]{Images/pizza_1millions.jpg}
  \end{center}

  \begin{description}
  \item[{Le Bitcoin}] l'unité de compte d'un \href{https://www.blockchain.com/btc/address/1XPTgDRhN8RFnzniWCddobD9iKZatrvH4}{journal comptable ouvert} infalsifiable
  \end{description}
\end{frame}


\begin{frame}[label={sec:org46d3825}]{Les limites de la blockchain bitcoin}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.48\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \begin{itemize}
        \item <1> Vitesse de traitement des transactions
        \item <2> Jeux d'instructions limités
        \item <3> Coût énergétique
        \item <4> Concentration du \href{https://www.blockchain.com/charts/pools}{hashrate}
        \item <5> Politique: forks
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \includegraphics<1>[width=\textwidth]{./Images/cryptographics/the-scaling-issue}
        \includegraphics<2>[width=\textwidth]{./Images/automate_simple}
        \includegraphics<3>[width=\textwidth]{./Images/mining-farm-bitcoin}
        \includegraphics<4>[width=\textwidth]{./Images/who_onw_btc}
        \includegraphics<5>[width=\textwidth]{./Images/cryptographics/blockchain-hard-fork}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}




\begin{frame}[label={sec:org1d3f962}]{Blockchain de 2\ieme{} génération : Etherum}
  \begin{verse}
    Un système d'exploitation décentralisé\\
  \end{verse}
  \only<5>{
    \begin{itemize}
    \item Pas assez sécurisé
    \item Coûteux
    \item Difficile à améliorer
    \end{itemize}
  }
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.40\columnwidth}
      \begin{block}{Etherum}
        \only<1-2>{
          \begin{center}
            \includegraphics[width=.8\linewidth]{Images/logos/ethereum_classic_logo.jpg}
          \end{center}
        }
        \only<3-4>{
          \begin{center}
            \includegraphics[width=\linewidth]{Images/solidity.png}
          \end{center}
        }
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.60\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \begin{itemize}
        \item <1-4>  Système comptable classique
        \item <2-4>  Machine Turing complet
        \item <3-4>  dApps et smart-contracts (solidity)
        \item <4>  ETH et gaz
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}
\section{Cardano: blockchain de 3\ieme{} génération}
\label{sec:orgf8d1c15}
\begin{frame}[label={sec:org69bee09}]{Cardano: blockchain de 3\ieme{} génération}
  \begin{verse}
    1, 2, et \(\cdots{}\) 3 !\\
  \end{verse}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org48177aa}]{Originalité du projet}
  \begin{block}{1\ier{} déploiement scientifique d'une blockchain}
    \begin{center}
      \includegraphics[width=\linewidth]{Images/cardano/roadmap_small.png}
    \end{center}

    \begin{center}
      \includegraphics[width=.4\linewidth]{Images/logos/cardano_logo.png}
    \end{center}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org8a8a785}]{Le Fonctionnement de Cardano}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.50\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \begin{itemize}
        \item <1-> Utilisateurs 
          \begin{itemize}
          \item <1-2> Achat, vente, stockage et échange d'ADA
          \item <2> dApps et \emph{smart-contracts} sécurisés
          \end{itemize}
        \item <3->  Acteurs  
          \begin{itemize}
          \item <3> délégation (\emph{staking}), \emph{pools},
          \item <3> décentralisation, efficience
          \end{itemize}
        \item <4-> Décideurs  
          \begin{itemize}
          \item <4> Ouroboros, consensus par preuve d'engagement (POS ou \emph{Proof of stake})
          \end{itemize}
        \item <5> Empereurs 
          \begin{itemize}
          \item Votes \& Trésor
          \end{itemize}
        \end{itemize}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \includegraphics<1>[width=\textwidth]{Images/cardano/daedalus_ada_cardano_w}
        \includegraphics<2>[width=\textwidth]{Images/plutus_haskell.png}
        \includegraphics<3>[width=\textwidth]{Images/cardano/green_pool.jpeg}
        \includegraphics<4>[width=\textwidth]{Images/logos/ouroboros}
        \includegraphics<5>[width=\textwidth]{Images/cardano/catalyst.jpeg}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf2b5eb8}]{Applications}
  \begin{itemize}
  \item Objets connectés
  \item Services financiers décentralisés (DeFI, Decentralised Finance)
  \item Accessibilité aux services financiers
  \item Paiement internationaux
  \item Financement participatif
  \item Création de marchés de pairs à pairs
  \item Dépots de garantis
  \item Logistique
  \item Identité numérique
  \item Monnaie dirigée
  \end{itemize}
\end{frame}
\section{Perspectives}
\label{sec:org018a98c}
\begin{frame}[label={sec:org9a68c35}]{Perspectives}
  \begin{verse}
    Un révolution techno-sociale ?\\
  \end{verse}
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:orgcf1d059}]{Token-économique}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.44\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \begin{block}{Qu'est ce que la monnaie ?}
          \only<1>{
            \begin{itemize}
            \item Classiquement
              \begin{itemize}
              \item Réserve de valeur
              \item Moyen de change
              \item Unité de compte
              \end{itemize}
            \item Aujourd'hui
            \end{itemize}
          }
          \only<2->{
            \begin{itemize}
            \item Classiquement
            \item Aujourd'hui
            \end{itemize}
          }
        \end{block}

        \begin{block}{Une histoire de confiance (Aglietta \& Orléan 1998)}
          \only<2>{
            \begin{itemize}
            \item L'habitude (méthodique)
            \item L'obligation (autorité)
            \item La confiance (éthique)
            \end{itemize}
          }
        \end{block}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.55\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \begin{block}{Tokens (jetons)}
          \only<3>{
            \begin{itemize}
            \item Protocole
            \item Utilitaires ou applicatifs
            \item Adossés à des commodités (\emph{stable coins})
            \item non \emph{fongible} (NFT)
            \end{itemize}
          }
        \end{block}
        \begin{block}{Marchés des crypto-monnaies}
          \only<4>{
            \begin{itemize}
            \item le marché du crédit: \$~250~billions
            \item Le marché des actions: \$~80~billions
            \item le marché de l'or: \$~7~billions
            \item le marché des cryptos: \$~1,5~billions
            \end{itemize}
          }
        \end{block}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}



\begin{frame}[label={sec:orgc0d3b66}]{Avoir des ADA}
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.55\columnwidth}
      \begin{block}{}
        \begin{block}{\href{https://daedaluswallet.io}{Daedalus} (noeud complet)}
          \begin{center}
            \includegraphics[width=.2\linewidth]{Images/cardano/daedalus.png}
          \end{center}

          \only<2>{
          \end{block}
          \begin{block}{Ouvrir un porte-feuille éléctronique}
            \begin{enumerate}
            \item Noter les mots de sauvegarde
            \item Partager votre adresse publique
            \item Recevez des ADA ou lovelace
            \end{enumerate}
          }
        \end{block}
      \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.43\columnwidth}
      \begin{block}{\href{https://yoroi-wallet.com}{Yoroi} (portefeuille léger)}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=.7\linewidth]{Images/cardano/o-yoroi.jpg}
        \end{center}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf6e21ae}]{Délégation et stacking}
  Les pools sont des regroupements d'individus qui valident ensemble des transactions contre rémunération
  \begin{columns}
    \begin{column}{0.48\columnwidth}
      \begin{block}{\href{https://adapools.org/pool/683e89fa1bcde139504b11fbfd914f8ebe9b8db2678b3da0abdcb2f1}{POA}}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=.7\linewidth]{Images/cardano/proof_of_africa.png}
        \end{center}
      \end{block}
    \end{column}

    \begin{column}{0.48\columnwidth}
      \begin{block}{\href{https://adapools.org/pool/b62ecc8ce7e46c4443b63b91fffaeb19f869d191a7d2381087aaa768}{STKH1}}
        \begin{center}
          \includegraphics[width=.5\linewidth]{Images/cardano/to_moon_stkh.png}
        \end{center}
      \end{block}
    \end{column}
  \end{columns}
\end{frame}


\section{Reférences et remerciements}
\label{sec:orgdedee9b}
\begin{frame}[label={sec:org526d737}]{Liens}
  \begin{block}{Cardano}
    \begin{itemize}
    \item \href{https://roadmap.cardano.org/en/}{Plan de déploiement Cardano}
    \item \href{https://explorer.cardano.org/}{Explorateur de bloc pour Cardano}
    \item \href{//github.com/input-output-hk/cardano-node}{Cardano-node (github)}
    \end{itemize}
    \begin{block}{Délégation}
      \begin{itemize}
      \item \url{https://adapools.org}
      \end{itemize}
    \end{block}
  \end{block}

  \begin{block}{Evènements Blockchains}
    \begin{itemize}
    \item 15 juillet 2021 \href{https://www.encode.club/hack-africa}{Concours de Hackaton blockchain (encode.club)}
    \item mars 2022 \href{https://blockchainafrica.co/blockchain-africa-conference-johannesburg-2/}{Conférence Blockchain en Afrique du Sud}
    \end{itemize}
  \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org16697f6}]{Merci à tous}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=.7\textwidth]{Images/cardano/daedalus_ada_cardano_w.png}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}